# Кеплеровы элементы
> 2019.05.03 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[БНО](nnb.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Кеплеровы элементы** — русскоязычный термин. **Kepler orbit** — англоязычный эквивалент.</small>

**Кеплеровы элементы** — шесть элементов орбиты, определяющих положение небесного тела в пространстве в задаче двух тел:

1. аргумент [перицентра](apopericentre.md) (**ω**, Argument of periapsis)
1. большая полуось (**a**, Semimajor axis)
1. долгота [восходящего узла](nnb.md) (**Ω**, Longitude of the ascending node)
1. наклонение (**i**, Inclination)
1. средняя аномалия (**Mₒ**, True anomaly)
1. эксцентриситет (**e**, Eccentricity)

Первые два определяют форму орбиты, третий, четвёртый и пятый — ориентацию плоскости орбиты по отношению к базовой системе координат, шестой — положение тела на орбите.

|Кеплеровские элементы орбиты, включая аргумент перицентра (рис.1)|
|:--|
|![](f/nav/orbit_002.webp)|
|···|
|**Части эллипса (рис.2)**|
|![](f/nav/kepler_orbit_02.webp)|



## Аргумент перицентра
> <small>**Аргумент перицентра** — русскоязычный термин. **Argument of periapsis** — англоязычный эквивалент.</small>

**Аргуме́нт перице́нтра** — определяется как угол между направлениями из притягивающего центра на восходящий узел орбиты и на перицентр (ближайшую к притягивающему центру точку орбиты спутника), или угол между линией узлов и линией апсид. Отсчитывается из притягивающего центра в направлении движения спутника, обычно выбирается в пределах 0-360°.

При исследовании экзопланет и двойных звёзд в качестве базовой используют картинную плоскость — плоскость, проходящую через звезду и перпендикулярную лучу наблюдения звезды с Земли. Орбита экзопланеты, в общем случае случайным образом ориентированная относительно наблюдателя, пересекает эту плоскость в двух точках. Точка, где планета пересекает картинную плоскость, приближаясь к наблюдателю, считается восходящим узлом орбиты, а точка, где планета пересекает картинную плоскость, удаляясь от наблюдателя, считается нисходящим узлом. В этом случае аргумент перицентра отсчитывается из притягивающего центра против часовой стрелки.

Обозначается (**ω**).

Вместо аргумента перигелия часто используется другой угол, долгота перигелия, обозначаемый как ω. Он определяется как сумма долготы восходящего узла и аргумента перигелия. Это — несколько необычный угол, так как он измеряется частично вдоль эклиптики, а частично — вдоль орбитальной плоскости. Однако часто он более практичен, чем аргумент перигелия, так как хорошо определен даже когда наклонение орбиты близко к нулю, когда направление на восходящий узел становится неопределенным.



## Большая полуось
> <small>**Большая полуось** — русскоязычный термин. **Semimajor axis** — англоязычный эквивалент.</small>

**Большая полуось** — это половина главной оси эллипса **|AB|** (обозначена на рис.2 как **a**). В астрономии характеризует максимальное расстояние небесного тела от центра эллиптической орбиты.



## Долгота восходящего узла
> <small>**Долгота восходящего узла** — русскоязычный термин. **Longitude of the ascending node** — англоязычный эквивалент.</small>

**Долгота́ [восходя́щего узла́](nnb.md)** — один из основных элементов орбиты, используемый для математического описания ориентации плоскости орбиты относительно базовой плоскости. Определяет угол в базовой плоскости, образуемый между базовым направлением на нулевую точку и направлением на точку восходящего узла орбиты, в которой орбита пересекает базовую плоскость в направлении с юга на север. Для определения восходящего и нисходящего узла выбирают некоторую (так называемую базовую) плоскость, содержащую притягивающий центр. В качестве базовой обычно используют плоскость эклиптики (движение планет, комет, астероидов вокруг Солнца), плоскость экватора планеты (движение спутников вокруг планеты) и т. д. Нулевая точка — Первая точка Овна (точка весеннего равноденствия). Угол измеряется от направления на нулевую точку против часовой стрелки.

Восходящий узел обозначается **☊**, или **Ω**.



## Наклонение
> <small>**Наклонение** — русскоязычный термин. **Inclination** — англоязычный эквивалент.</small>

**Наклонение орбиты** (накло́н орбиты, накло́нность орбиты, наклоне́ние) небесного тела — это угол между плоскостью его орбиты и плоскостью отсчёта (базовой плоскостью). Обычно обозначается буквой **i** (от англ. inclination). Наклонение измеряется в угловых градусах, минутах и секундах:

1. 0° < i < 90° — движение небесного тела называется прямым.
1. 90° < i < 180° — движение небесного тела называется обратным.

|<small>A — Объект<br> B — Центральный объект<br> C — Плоскость отсчёта<br> D — Плоскость орбиты<br> i — Наклонение</small>|
|:--|
|![](f/nav/kepler_orbil_inclination_in_elliptical_orbit.webp)|

Зная наклонение двух орбит к одной плоскости отсчёта и долготы их восходящих узлов, можно вычислить угол между плоскостями этих двух орбит — их взаимное наклонение, по формуле косинуса угла.
1. В применении к Солнечной системе, за плоскость отсчёта обычно выбирают плоскость орбиты Земли (плоскость эклиптики). Плоскости орбит других планет Солнечной системы и Луны отклоняются от плоскости эклиптики лишь на несколько градусов.
1. Для искусственных спутников Земли за плоскость отсчёта обычно выбирают плоскость экватора Земли.
1. Для спутников других планет Солнечной системы за плоскость отсчёта обычно выбирают плоскость экватора соответствующей планеты.
1. Для экзопланет и двойных звёзд за плоскость отсчёта принимают картинную плоскость.



## Средняя аномалия
> <small>**Средняя аномалия** — русскоязычный термин. **True anomaly** — англоязычный эквивалент.</small>

|Анимация, иллюстрирующая истинную аномалию, эксцентрическую аномалию,<br> среднюю аномалию и решение уравнения Кеплера.|
|:--|
|![](f/nav/kepler_orbit_equation_scheme.webp)|
|···|
|**Аномалии (рис.3)**|
|![](f/nav/kepler_orbit_anomalies.gif)|

**Средняя аномалия** для тела, движущегося по невозмущённой орбите — произведение его среднего движения и интервала времени после прохождения перицентра. Таким образом, средняя аномалия есть угловое расстояние от перицентра гипотетического тела, движущегося с постоянной угловой скоростью, равной среднему движению.

Обозначается буквой **M** (от англ. mean anomaly).  
В звёздной динамике **средняя аномалия** M вычисляется по следующим формулам:

M = M₀ + n (t − t₀), где:

1. M₀ — средняя аномалия на эпоху t₀,
1. t₀ — начальная эпоха,
1. t — эпоха, на которую производятся вычисления,
1. n — среднее движение.

Либо через уравнение Кеплера:
M = E − e • sin⁡ E, где:

1. E — это эксцентрическая аномалия (E на рис.3),
1. e — это эксцентриситет.



## Эксцентриситет
> <small>**Эксцентриситет** — русскоязычный термин. **Eccentricity** — англоязычный эквивалент.</small>

**Эксцентрисите́т** (обозначается 「**e**」 или 「**ε**」) — числовая характеристика конического сечения. Эксцентриситет инвариантен относительно движений плоскости и преобразований подобия. Эксцентриситет характеризует 「сжатость」 орбиты. Он выражается по формуле:

![](f/nav/eq_05.webp), где b — малая полуось (см. рис.2)

Можно разделить внешний вид орбиты на пять групп:

1. ε = 0 — окружность
1. 0 < ε < 1 — эллипс
1. ε = 1 — парабола
1. 1 < ε < ∞ — гипербола
1. ε = ∞ — прямая (вырожденный случай)



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Баллистико‑навигационное обеспечение (БНО):`**<br> [SPICE](spice.md) ~~ [Апоцентр и перицентр](apopericentre.md) ~~ [Гравманёвр](gravass.md) ~~ [Кеплеровы элементы](keplerian.md) ~~ [Космическая скорость](esc_vel.md) ~~ [Сфера Хилла](hill_sphere.md) ~~ [Терминатор](terminator.md) ~~ [Точки Лагранжа](l_points.md) ~~ [Эффект Оберта](oberth_eff.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Kepler_orbit>


## The End

end of file
